\subsection{Materiewellen, Doppelspaltversuch und Wahrscheinlichkeiten}
\subsubsection{Der Photoeffekt}
Es wird monochromatisches Licht auf eine Kathode aus Metall gestrahlt. Dabei werden Elektronen aus dem Kathodenmaterial geschlagen. Mit Hilfe der Gegenfeldmethode wird die kinetische Energie der Elektronen gemessen. dabei stellt sich heraus, dass die maximale kinetische Energie der Elektronen nicht von der Intensität des verwendeten Licht abhängt. Zudem lässt sich feststellen, dass erst ab einer bestimmten Grenzfrequenz Elektronen aus dem Kathodenmaterial herausgelöst werden. Sie ist unabhängig von der Intensität, jedoch abhängig von dem verwendeten Kathodenmaterial. Dieser experimenteller Befund steht im Widerspruch mit der Wellentheorie des Lichts. Nach dieser sollte der Photoeffekt ausschließlich von der Intensität der Strahlung abhängen. Eine Erklärung für diesen Effekt lieferte Albert Einstein mit der Quantelung der Energie in elektromagnetischer Strahlung. Demnach hat die elektromagnetische Strahlung Teilcheneigenschaften. Die Energie dieser Lichtteilchen ist nur abhngig von der Frequenz der Strahlung. Bei höherer Intensität wird nur die Anzahl der Lichtteilchen erhöht. Somit haben die Lichtteilchen bei einer zu geringen Frequenz nicht genug Energie um ein Elektron aus dem Material herauszulösen. Für den Photoeffekt gilt der Energieerhaltungsatz:
\begin{equation}
hf=E_e +W_a
\end{equation}
\subsubsection{Der Compton-Effekt}
Trifft ein Röntgenstrahl auf ein Teilchen oder ein Testkörper aus z.B. Kohlenstoff lässt sich feststellen, dass die Röntgenstrahlen unter verschiedenen Winkeln $\varphi$ (zum Einfallswinkel) gestreut werden. Die Wellenlänge hat sich dabei zudem verändert. Misst man die Intensität der gestreuten Strahlung in Abhängigkeit von dem Winkel ergibt sich ein breites Spektrum mit zwei Maxima. Dies ist ebenfalls ein Widerspruch zum Wellenmodell. Auch hierfür lieferte Einstein eine Erklärung. Lichtteilchen haben auch einen Impuls
\begin{equation}
p=\frac{E}{c}=\frac{hf}{c}=\frac{h}{\lambda}
\end{equation}
Da bei dem Stoß zwischen dem Röntgenstrahl und z.B. einem Elektron sowohl Energie als auch Impulserhaltung gelten, zeigt sich, dass für verschiedene Winkel Röntgenstrahlen verschiedener Wellenlänge gestreut werden.
\begin{align}
hf=hf'+E_{\text{kin}}\\
\vec{p}_{Ph}=\vec{p}_{Ph}+\vec{p}_{\text{Elektron}}
\end{align}
Die Wellenlängenänderung oder auch Compton-Verschiebung genannt ergibt sich dabei mit:
\begin{equation}
\Delta \lambda =\lambda ' -\lambda = \frac{h}{mc}(1-\cos (\varphi))
\end{equation}
\subsubsection{Welleneigenschaften von Materie}
Nachdem nun gezeigt wurden, dass Wellen Teilcheneigenschaften haben, stellte sich die Frage, ob unter bestimmten Voraussetzung Teilchen vielleicht auch Welleneigenschaften haben. Diese Frage wurde beantwortet als sich zeigte, dass Elektronen, die auf einen Kristall geschossen werden in ganz bestimmte Richtungen besonders stark gestreut (oder gebeugt) werden. Diese Streuung konnte genau wie die Beugung von Röntgenstrahlen an einem Kristallgitter mit der Bragg-Gleichung erklärt werden.
\begin{equation}
2d\sin (\varphi)=n\lambda
\end{equation}
Ein weiterer Beweis für die Welleneigenschaften ist, dass man Elektronen wie Licht an einem Doppelspalt oder Gitter beugen kann. Da Teilchen Welleneigenschaften hat, lässt sich auch eine Wellenfunktion bestimmen.
\begin{equation}
\Psi (\vec{r},t)=C \exp{(i(\vec{k}\vec{r}-\omega t))} \qquad \text{mit } \omega=\frac{E}{\hbar},~~\vec{k}=\frac{\vec{p}}{\hbar}
\end{equation}
Doch es stellt sich nun die Frage, wie diese Wellenfunktion $\Psi (\vec{r},t)$ zu interpretieren ist. Es zeigt sich, dass das Betragsquadrat der Wellenfunktion $|\Psi (\vec{r},t)|^2$ die Wahrscheinlichkeitsdichte das Teilchen zum Zeitpunkt $t$ am Ort $\vec{r}$ zu finden. Somit ist $|\Psi (\vec{r},t)|^2 dV$ die Wahrscheinlichkeit das Teilchen zum Zeitpunkt $t$ im Volumenelement $dV$ zu finden.\\
Eine wichtige Eigenschaft dieser statistischen Deutung ist, dass jede Messung das System grundlegend beeinflusst, indem sich das System nach der Messung in einem Eigenzustand befindet.\\
Daher ist beim Doppelspaltversuch mit Elektronen auch die Frage durch welchen Spalt das Elektron kam sinnlos. Als Welle hat das Elektron beiden Spalte durchlaufen. Versucht man doch zu bestimmen welchen Spalt das Elektron durchlaufen hat, wird der Quantenzustand des Teilchens auf einen Eigenzustand festgesetzt. Es verliert somit seine Welleneigenschaft und es kommt zu keinem Interferenzmuster.\\
Die Wellenfunktion beschreibt den Zustand eines Systems. Das Interferenzbild beim Doppelspalt kommt nicht durch die Interferenz mehrerer Wellenfunktionen zustande.